\documentclass{report}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}   
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[toc, page]{appendix}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}

%pour le code en Latex
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
	language=[Visual]Basic,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}

\definecolor{x0}{rgb}{0.8,0.5,0.2}
\definecolor{y0}{rgb}{0.2,0.8,0.8}
\definecolor{z0}{rgb}{0.5,0.2,0.8}
\definecolor{x1}{rgb}{0.7,0.3,0.3}
\definecolor{y1}{rgb}{0.3,0.7,0.3}
\definecolor{z1}{rgb}{0.3,0.3,0.7}

\titleformat{\chapter}[display]
{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}


\newcommand{\SubItem}[1]{
    {\setlength\itemindent{15pt} \item[-] #1}
}

\newcommand{\SubSubItem}[1]{
    {\setlength\itemindent{30pt} \item[-] #1}
}

\begin{document}
\selectlanguage{french}

\title{Etude d'un enneigeur - Modèle II}
\author{
Benoît \sc{Dubois}\\
San \sc{Nguyen}\\
Jean-François \sc{Ory}\\
Volodia \sc{Parol-Guarino}\\
Baptiste \sc{Petetin}\\
Cécile \sc{Swichocka-Leonard}
}
\date{\today}

\maketitle

\tableofcontents


\newpage

\chapter{Introduction}

\section{Hypothèses}
Nous avons fait les hypothèses suivantes:
\begin{itemize}
\item la matière est continue ;
\item la matière est homogène ;
\item la matière est isotrope ;
\item les deux poutres sont modélisées par des tubes creux ;
\item la compressibilité du fluide est négligé ;
\item les buses sont assimilées à un point ;
\item les buses n'ont pas de masse.
\end{itemize}
Ces considérations faites, nous plaçons notre modèle dans les conditions d'applications de la théorie de Euler-Bernoulli.

\section{Variables}

On définira pour toute l'étude : 
\begin{itemize}
\item pour la perche (Pe) :
	\SubItem{longueur :  $L_P$ ;}

\item pour le support :
	\SubItem{longueur :  $L_S$ ;}
\item pour la buses
	\SubItem{résultante dû à la poussée de l'eau en sortie des buses sur la perche : $R_B$ ;}
\item{la masse volumique du matériau utilisé: $\rho$ ;}
\item{l'angle entre la perche et le support: $\theta$ ;}
\item{la constante de pesanteur : $g=10$ $m.s^{-2}$.}
\end{itemize}

\section{Schéma}
\subsection{Situation}
Afin de faciliter la représentation, voici le schéma que nous faisons de la situation.

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{images/modele_schema.pdf}
\end{center}

\subsection{Figures paramétrées}
Nous déduisons du schéma précédent ces paramétrages :

\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{images/parametrage_perche.pdf}
\end{center}

\section{Expressions}

\section{Valeurs}
\subsection{Alliages}
Les matériaux marqués de "(théorie)" sont utilisés afin de tester les modèles entre RDM6/7 et nos propres calculs. Ceux marqués "(pratique)" sont les options plus sérieusement considérées comme conclusion de cette étude.

\begin{itemize}

\item{Acier S205 :}
	\SubItem{Module de Young $= 220000$ MPa ;}
	\SubItem{Masse volumique $= 7850$ kg/m3 ;}
	\SubItem{Limite élastique $= 1450.00$ MPa ;}
	\SubItem{Prix par Tonne $= 605$ \euro $/T$ (moyenne);}
\item{Aluminium :}
	\SubItem{Module de Young $= 67500$ MPa ;}
	\SubItem{Masse volumique $= 2700$ kg/m3 ;}
	\SubItem{Limite élastique $= 30.00$ MPa ;}
	\SubItem{Prix par Tonne $= 1640$ \euro $/T$ (moyenne);}
\item{Acier inox 1.4404 (316L) (pratique) :}
	\SubItem{Module de Young $= 193000$ MPa ;}
	\SubItem{Masse volumique $= 7850$ kg/m3 ;}
	\SubItem{Limite élastique $= 205.00$ MPa ;}
	\SubItem{Prix par Tonne $= 2643$ \euro $/T$.}
	

\end{itemize}

\subsection{Dimensions}

Longueurs :
\begin{itemize}
\item{$L_P = 4 \sqrt{5}$ m}
\item{$L_S = 1,5$ m}
\end{itemize}

\section{Vent}
On a :
\begin{itemize}
\item{$v_{\infty}=50$ $m.s^{-1}$ ;}
\item{$\nu=15.10^{-6}$ $m^2.s^{-1}$ pour l'air à 20 degrés Celsius et à $p_{atm}$ ;}
\end{itemize}

\section{Angles}
On prend $\theta$ tel qu'il modélise le pire des cas possibles pour la perche : $\theta= \frac{\pi}{2} - arctan(2)$ rad, correspond au maximum que doit respecter le cahier des charges

\section{Buses}
On définit numériquement leurs résultantes en un seul point comme suit:
\newline
\begin{center}
$R_B=-350$ N
\end{center}

\section{Positions}
On définit la position des points A et B d'après les hypothèses précédentes (longueurs données en mètre) :
\begin{itemize}
\item{$A : (1.5 \overrightarrow{x_0} , 0 \overrightarrow{y_0}, 0 \overrightarrow{z_0});$}
\item{$B : (9.5 \overrightarrow{x_0} , 0 \overrightarrow{y_0}, -4 \overrightarrow{z_0});$}
\end{itemize}

\section{Calculs préparatoires}
\label{section::prepa}
Nous considérons la vue en coupe d'un tube à section variable suivante:
\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{images/vue_coupe_perche.pdf}
\end{center}
Où nous pouvons caractériser le diamètre $D(x)$ et l'épaisseur $e(x)$ de la façon suivante:
\newline
Pour $D(x)$, et en utilisant Thalès :
$$
\frac{L-x}{L}=\frac{2*r_x}{D_0-D_1}
$$
On en déduit :
$$
r_x=\frac{D_0-D_1}{2L}(L-x)
$$
Et donc :
$$
\begin{aligned}
D(x) &= 2 (\frac{D_0-D_1}{2L}(L-x) + D_1/2)\\
& = \frac{D_0-D_1}{L}(L-x) + D_1
\end{aligned}
$$
De même, un raisonnement similaire peut-être utilisé pour trouver $e(x)$ :
\newline
Par Thalès :
$$
\frac{L-x}{L} = \frac{v_x}{e_1+(D_0-D_1)/2-e_0}
$$
Donc :
$$
v(x)=\frac{e_1+(D_0-D_1)/2-e_0}{L}(L-x)
$$
Puis
$$
\begin{aligned}
e(x) &= \frac{D(x)}{2} - (v(x) + D_1/2 - e_1) \\
&= \frac{(D_0-D_1)/2}{L}(L-x) + \frac{D_1}{2} - (\frac{e_1+(D_0-D_1)/2-e_0}{L}(L-x) + \frac{D_1}{2} - e_1)\\
&= \frac{e_1-e_0}{L}x + e_0
\end{aligned}
$$
Afin de simplifier les écritures, dans la suite nous désignerons les formes suivantes
\begin{itemize}
	\item{$D(x)=ax+b$ ;}
	\item {$e(x) = a_e x + b_e$.}
\end{itemize}
Dès lors, nous pouvons exprimer la surface en fonction de x, ie. $S(x)$ :
$$
\begin{aligned}
S(x) &= \frac{\pi}{4} (D^2(x)-(D(x) - 2e(x))^2)
\\
&= \pi(e(x) D(x) - e^2(x))
\\
&= \pi ((a_e x + b_e) (ax+b) - (a_ex+b_e)^2)
\\
&= \pi((a_e a - a_e^2) x^2 + (b a_e +b_e a - 2 a_e b_e) x + b_e b - b_e^2)
\\
&= \pi (\alpha x^2 + \beta x + \gamma)
\end{aligned}
$$
Où :
\begin{itemize}
	\item{ $\alpha = (a_e a - a_e^2)$ ;}
	\item{ $\beta = (b a_e +b_e a - 2 a_e b_e)$ ;}
	\item{ $\gamma = b_e b - b_e^2$.}
\end{itemize}

\chapter{Perche}

\section{Calculs préparatoires}
Suivant le contenu de la section \ref{section::prepa}. Nous pouvons définir pour la perche :
\begin{itemize}
	\item {$D_p(x) = a_p x + b_p$ ;}
	\item {$e_p(x) = a_{e, p}x + b_{e, p}$ ; }
	\item {$\alpha_p = a_{e, p} a_p - a_{e, p}^2$ ;}
	\item {$\beta_p = b a_{e, p} +b_{e, p} a_p - 2 a_{e, p} b_{e, p}$ ;}
	\item {$\gamma_p = b_{e, p} b_p - b_{e, p}^2$.}
\end{itemize}


\section{RDM}

\subsection{Buses}

Le torseur est direct (notons que $R_B < 0$ ) :
$$
\begin{aligned}
\{ Buses \rightarrow E_2 \} &= \left\{ \begin{matrix}
0	&	0	\\
R_B	&	0	\\
0	&	0
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_0}
\\
&= \left\{ \begin{matrix}
R_B sin(\theta)	&	0	\\
R_B cos(\theta)	&	0	\\
0	&	(L-x) R_B cos(\theta)
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
\end{aligned}
$$

\subsection{Poids}
Nous pouvons écrire le torseur du poids au point G de la ligne moyenne de notre perche:
$$
\begin{aligned}
\{ Poids \rightarrow E_2 \} &= \left\{ \begin{matrix}
	\int_{x}^{L} d_p cos(\theta)	&	0	\\
	-\int_{x}^{L} d_p sin(\theta)	&	0	\\
	0	&	\left( \int_{x}^{L} (u-x) \wedge d_p(cos(\theta).\vec{x_1} - sin(\theta).\vec{y_1}) \right).\vec{z_1}
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
\\
	&= \left\{ \begin{matrix}
	cos(\theta)p_L(x)	&	0	\\
	sin(\theta)p_L(x)	&	0	\\
	0	&	p_M'(x)
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
\end{aligned}
$$
On détaille alors les calculs:
\newline
Pour l'élément de poids infinitésimal $dp$ :
$$
\begin{aligned}
	dp &= g.dm
\\
	&= g \rho dV
\\
	&= g \rho S(u) du
\\
	&= g \rho \pi (\alpha u^2 + \beta u + \gamma) du
\end{aligned}
$$
Pour $P_L(x)$:
$$
\begin{aligned}
P_L(x) &= \int_{x}^{L} g \rho \pi (\alpha u^2 + \beta u + \gamma) du
	\\
&= g \rho \pi \left( \frac{\alpha}{3}(L^3-x^3) + \frac{\beta}{2}(L^2-x^2) + \gamma (L-x) \right)
\end{aligned}
$$
Et :
$$
\begin{aligned}
P_M'(x) &= \int_{x}^{L} -sin(\theta).(u-x). g \rho \pi (\alpha u^2 + \beta u + \gamma) du
	\\
&= -sin(\theta) g \rho \pi \left(  \int_{x}^{L} (\alpha u^3 + \beta u^2 + \gamma u) du - x \int_{x}^{L} (\alpha u^2 + \beta u + \gamma) du \right)
	\\
&= -sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha}{4}(L^4-x^4) + \frac{\beta}{3}(L^3-x^3) + \frac{\gamma}{2}(L^2-x^2) \right) + x sin(\theta) P_L(x)
\end{aligned}
$$
On peut donc simplifier l'écriture du torseur de poids sur la perche comme suit:
$$
\{ Poids \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
	P_x	&	0	\\
	P_y	&	0	\\
	0	&	P_M - xP_y
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
$$
Avec :
\begin{itemize}
	\item{$ P_x = cos(\theta) P_L(x)$ ;}
	\item{$ P_y = -sin(\theta) P_L(x)$ ;}
	\item{$ P_M = -sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha}{4}(L^4-x^4) + \frac{\beta}{3}(L^3-x^3) + \frac{\gamma}{2}(L^2-x^2) \right)$.}
\end{itemize}

\subsection{Vent}
Nous pouvons observer que les composantes du torseur seront positives (dû à la façon dont nous avons représenté notre perche, et de la position des axes).
\newline
Nous savons que sur un cylindre la traînée s'exprime comme :
$$
\begin{aligned}
T &= \frac{1}{2} \rho_{fluide} S C(Re) v_{\infty}^2
\\
&= \alpha S
\end{aligned}
$$
où $\alpha = \frac{1}{2} \rho_{fluide} C(Re) v_{\infty}^2$
\newline
Discrétisons :
$$
\begin{aligned}
dT &= \alpha dS
\\
&= \alpha dh.du
\end{aligned}
$$
Nous pouvons donner une première expression du torseur :
$$
\{ Vent \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
0	&	0	\\
\alpha \int_{x}^{L} \int_{0}^{D(u)} dh.du	&	0	\\
0	&	\alpha \int_{x}^{L} \int_{0}^{D(u)} (u-x) dh.du
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
$$

Calculons :
$$
\begin{aligned}
\alpha \int_{x}^{L} \int_{0}^{D(u)} dh.du &=  \int_{x}^{L} D(u)du
\\
&= \alpha \int_{x}^{L} (au + b)du
\\
&= \alpha (\frac{a}{2} (L^2 - x^2) + b(L-x))
\\
&:= V_y
\end{aligned}
$$
Puis
$$
\begin{aligned}
\alpha \int_{x}^{L} \int_{0}^{D(u)} (u-x) dh.du &= \alpha \left( \int_{x}^{L}(au^2+bu)du - x \int_{x}^{L}D(u)du \right)
\\
&= \alpha \left( \frac{a}{3} (L^3-x^3) + \frac{b}{2} (L^2 - x^2) \right) - x V_y
\\
&:= V_M -x V_y
\end{aligned}
$$
On peut réécrire note torseur comme suit:
$$
\{ Vent \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
0	&	0	\\
V_y	&	0	\\
0	&	V_M - x V_y
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
$$

\subsection{Eau}
\label{subsection:perche_eau}
L'eau dans les conduites peut être considérée comme une charge répartie régulièrement sur toute la longueur de la perche. On néglige le poids du tuyau et par conséquent il suffit de considérer le calcul suivant donnant naissance à la constante de charge par unité de longueur $c_{e, p}$:
$$
c_{e,p} := \pi g \frac{0,015^2}{4} \times L_p
$$

Ensuite il suffit de simplement définir l'action de l'eau sur la partie étudiée de la perche comme suit:
$$
\{ Eau \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
-P_{e,p} sin(\theta)	&	0	\\
P_{e,p} cos(\theta)	&	0	\\
0	&	M_{e,p}
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
$$

Et donc il reste à définir $P_{e,p} \text{ et } M_{e,p}$ :
$$
\begin{aligned}
P_{e,p}  :&= \int_{x}^{L_p} P_{e,p} .ds \\
&= P_{e,p} (L_p-x)
\end{aligned}
$$

Puis :
$$
\begin{aligned}
M_{e,p} :&= \int_{x}^{L_p} P_{e,p} cos(\theta) (s-x) .ds \\
&= P_{e,p} cos(\theta) \frac{(L_p-x)^2}{2}
\end{aligned}
$$

\subsection{Torseur de cohésion}
D'après les différentes composantes exprimées précédemment, nous pouvons alors écrire le torseur de cohésion définit comme suit :
$$
\{ \mathcal{T}_{coh} \} = \{ \overline{E_2} \rightarrow E_2 \}
$$
Soit :
$$
\{ \mathcal{T}_{coh} \} = \left\{ \begin{matrix}
	P_x - E_p sin(\theta)	&	0	\\
	R_B cos(\theta) + P_y + V_y + E_p cos(\theta)	&	0	\\
	0	&	(L-x) R_B cos(\theta) + P_M - xP_y + V_M - x V_y + M_p
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
$$
Avec :
\begin{itemize}
\item{$P_L(x) = g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\beta_P}{2}(L^2-x^2) + \gamma_P (L-x) \right)$ ;}
\item{$ P_x = cos(\theta) P_L(x)$ ;}
\item{$ P_y = -sin(\theta) P_L(x)$ ;}
\item{$ P_M = -sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{4}(L^4-x^4) + \frac{\beta_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\gamma_P}{2}(L^2-x^2) \right)$ ;}
\item{$V_y = \alpha_V (\frac{a}{2} (L^2 - x^2) + b(L-x))$ ;}
\item{$V_M = \alpha_V \left( \frac{a}{3} (L^3-x^3) + \frac{b}{2} (L^2 - x^2) \right)$ ;}
\item{$E_p = P_{e,p} (L_p-x)$ ;}
\item{$M_p = P_{e,p} cos(\theta) \frac{(L_p-x)^2}{2}$.}
\end{itemize}

\section{Etude statique}
\label{section:EtudeStatique}
Il vient rapidement que :
$$
\{ Perche \rightarrow Support \} = \left\{ \begin{matrix}
P_x	&	0	\\
R_B cos(\theta) + P_y + V_y	&	0	\\
0	&	(L-x) R_B cos(\theta) + P_M - xP_y + V_M - x V_y
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_1}
$$

\section{Flèche}
La flèche est donnée par 
$$
\begin{aligned}
EI_{G, \vec{z}}.Y'' &= (L-x) R_B cos(\theta) + P_M - xP_y + V_M - x V_y + M_p
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
%\begin{split}
EI_{G, \vec{z}}(x).Y''(x) & = (L-x) R_B cos(\theta) \\
& -sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{4}(L^4-x^4) + \frac{\beta_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\gamma_P}{2}(L^2-x^2) \right) \\
& + x. sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\beta_P}{2}(L^2-x^2) + \gamma_P (L-x) \right) \\
& + \alpha_V \left( \frac{a}{3} (L^3-x^3) + \frac{b}{2} (L^2 - x^2) \right) \\
& - x. \alpha_V \left( \frac{a}{2} (L^2 - x^2) + b(L-x) \right) \\
& + P_{e,p} cos(\theta) \frac{(L_p-x)^2}{2}
%\end{split}
\end{aligned}
$$
On développe un peu :
$$
\begin{aligned}
%\begin{split}
EI_{G, \vec{z}}(x).Y''(x) & = (L-x) R_B cos(\theta) \\
& -sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{4}(L^4-x^4) + \frac{\beta_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\gamma_P}{2}(L^2-x^2) \right) \\
& + sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{3}(x.L^3-x^4) + \frac{\beta_P}{2}(x.L^2-x^3) + \gamma_P (x.L-x^2) \right) \\
& + \alpha_V \left( \frac{a}{3} (L^3-x^3) + \frac{b}{2} (L^2 - x^2) \right) \\
& - \alpha_V \left( \frac{a}{2} (x.L^2 - x^3) + b(x.L-x^2) \right) \\
& + P_{e,p} cos(\theta) \frac{(L_p-x)^2}{2}
%\end{split}
\end{aligned}
$$
Il faut noter que nous sommes face à une intégration complexe à réaliser en raison de $I_{G, \vec{z}}(x)$ qui dépend de $x$. Notre approche de problème est alors algorithmique, nous revenons aux bases de l'intégrale : l'intégrale de Riemann.
Le détail de l'algorithme est dans l'annexe \ref{appendix:Riemann}.
\newline

Cependant, ce n'est que la première partie de la flèche causée par la flexion simple. Il faut en plus prendre en compte la partie causée par la compression. C'est-à-dire la partie causée par la dilatation linéaire :
$$
\epsilon_x = \frac{\sigma}{E}
$$

où $\sigma$ est la contrainte normale.
Il reste à déterminer l'allongement $\Delta_L$, ie.
$$
\Delta_L = \int_{0}^{L} \epsilon_x dx
$$

\section{Contrainte}
\subsection{Contrainte normale de compression}
La contrainte normale de compression est donnée par :
$$
\sigma = \frac{N(x)}{S(x)}
$$
Le maximum est atteint en $x=0$.

\subsection{Contrainte normale due au moment fléchissant}
La contrainte est donnée par
$$
\sigma_{Perche} = -\frac{M_{fz}}{I_{G, \vec{z}}(x)}.y
$$
Dans notre cas :
$$
\sigma_{Perche} = -\frac{(L-x) R_B cos(\theta) + P_M - xP_y + V_M - x V_y + M_p}{I_{G, \vec{z}}(x)}.y
$$
Où :
$$
y = \frac{D(x)}{2}
$$
Le maximum est atteint en $x=0$.

\subsection{Somme des contraintes}
Nous définissons notre contrainte totale comme :
$$
\sigma = \left| \sigma_{max, N} \right| + \left| \sigma_{max, M_{fz}} \right|
$$
Puis le critère de résistance de la perche sera :
$$
\sigma \leq \frac{Re_{0.2}}{k}
$$

\chapter{Support}
\section{Calculs préparatoires}
Suivant le contenu de la section \ref{section::prepa}. Nous pouvons définir pour la perche :
\begin{itemize}
	\item {$D_s(x) = a_s x + b_s$ ;}
	\item {$e_s(x) = a_{e, s}x + b_{e, s}$ ; }
	\item {$\alpha_s = a_{e, s} a_s - a_{e, s}^2$ ;}
	\item {$\beta_s = b_s a_{e, s} +b_{e, s} a_s - 2 a_{e, s} b_{e, s}$ ;}
	\item {$\gamma_s = b_{e, s} b_s - b_{e, s}^2$.}
\end{itemize}


\section{RDM}
\subsection{Perche}
D'après les calculs de la section \ref{section:EtudeStatique} nous donnons:
$$
\begin{aligned}
\{ Perche \rightarrow Support \} &= \left\{ \begin{matrix}
P_{x, p}	&	0	\\
R_B cos(\theta) + P_{y, p} + V_{y, p}	&	0	\\
0	&	L_p R_B cos(\theta) + P_{M, p} + V_{M, p}
\end{matrix} \right\}_{A, \mathcal{R}_1}
\\
& := \left\{ \begin{matrix}
P_{x, p}	&	0	\\
H_p	&	0	\\
0	&	N_p
\end{matrix} \right\}_{A, \mathcal{R}_1}
\end{aligned}
$$
Il faut alors transporter ce torseur en $G_s$ :
$$
\begin{aligned}
\{ Perche \rightarrow Support \} &= \left\{ \begin{matrix}
P_{x, p} cos(\theta) - H_p sin(\theta)	&	0	\\
P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) 	&	0	\\
0	&	N_p
\end{matrix} \right\}_{A, \mathcal{R}_0}
\\
&= \left\{ \begin{matrix}
P_{x, p} cos(\theta) - H_p sin(\theta)	&	0	\\
P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) 	&	0	\\
0	&	(L_s - x) \left( P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) \right) + N_p
\end{matrix} \right\}_{G_s, \mathcal{R}_0}
\end{aligned}
$$

\subsection{Poids}
Nous pouvons avancer :
$$
\begin{aligned}
\{ Poids \rightarrow E_2 \} &= \left\{ \begin{matrix}
\int_{x}^{L} d_p	&	0	\\
0	&	0	\\
0	&	0
\end{matrix} \right\}_{G_s, \mathcal{R}_0}
\\
&= \left\{ \begin{matrix}
g \rho \pi \left( \frac{\alpha_s}{3} (L_s^3-x^3) + \frac{\beta_s}{2} (L_s^2-x^2) + \gamma_s (L-x) \right) & 0 \\
0 & 0 \\
0 & 0
\end{matrix} \right\}_{G_s, \mathcal{R}_0}
\\
& := \left\{ \begin{matrix}
	P_{x, s} & 0 \\
	0 & 0 \\
	0 & 0	
\end{matrix} \right\}_{G_s, \mathcal{R}_0}
\end{aligned}
$$
\subsection{Vent}
Nous pouvons observer que les composantes du torseur seront positives (dû à la façon dont nous avons représenté notre perche, et de la position des axes).
\newline
Nous savons que sur un cylindre la traînée s'exprime comme :
$$
\begin{aligned}
T &= \frac{1}{2} \rho_{fluide} S C(Re) v_{\infty}^2
\\
&= \alpha S
\end{aligned}
$$
où $\alpha = \frac{1}{2} \rho_{fluide} C(Re) v_{\infty}^2$
\newline
Discrétisons :
$$
\begin{aligned}
dT &= \alpha dS
\\
&= \alpha dh.du
\end{aligned}
$$
Nous pouvons donner une première expression du torseur :
$$
\{ Vent \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
0	&	0	\\
\alpha \int_{x}^{L_s} \int_{0}^{D_s(u)} dh.du	&	0	\\
0	&	\alpha \int_{x}^{L_s} \int_{0}^{D_s(u)} (u-x) dh.du
\end{matrix} \right\}_{G_s, \mathcal{R}_0}
$$

Calculons :
$$
\begin{aligned}
\alpha \int_{x}^{L_s} \int_{0}^{D_s(u)} dh.du &=  \int_{x}^{L_s} D_s(u)du
\\
&= \alpha \int_{x}^{L_s} (a_s u + b_s)du
\\
&= \alpha (\frac{a_s}{2} (L_s^2 - x^2) + b_s(L_s-x))
\\
&:= V_{y, s}
\end{aligned}
$$
Puis
$$
\begin{aligned}
\alpha \int_{x}^{L_s} \int_{0}^{D_s(u)} (u-x) dh.du &= \alpha \left( \int_{x}^{L_s}(a_s u^2+b_s u)du - x \int_{x}^{L_s}D_s(u)du \right)
\\
&= \alpha \left( \frac{a_s}{3} (L_s^3-x^3) + \frac{b_s}{2} (L_s^2 - x^2) \right) - x V_{y, s}
\\
&:= V_{M, s} -x V_{y, s}
\end{aligned}
$$
Donc en résumé :
$$
\{ Vent \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
0	&	0	\\
V_{y, s}	&	0	\\
0	&	V_{M, s} - x V_{y,s}
\end{matrix} \right\}_{G_s, \mathcal{R}_0}
$$

\subsection{Eau}
Comme défini dans la partie \ref{subsection:perche_eau}, nous avons
$$
c_{e,s} := \pi g \frac{0,015^2}{4} \times L_s
$$

Ensuite il suffit de simplement définir l'action de l'eau sur la partie étudiée de la perche comme suit:
$$
\{ Eau \rightarrow E_2 \} = \left\{ \begin{matrix}
P_{e,s}	&	0	\\
0	&	0	\\
0	&	0
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_0}
$$

Et donc il reste à définir $P_{e,s} \text{ et } M_{e,s}$ :
$$
\begin{aligned}
P_{e,s}  :&= \int_{x}^{L_s} P_{e,s} .ds \\
&= P_{e,s} (L_s-x)
\end{aligned}
$$

\subsection{Torseur de cohésion}
Nous donnons alors le torseur de cohésion :
$$
\{ \mathcal{T}_{coh} \} = \{ \overline{E_2} \rightarrow E_2 \}
$$
Soit :
$$
\{ \mathcal{T}_{coh} \} = \left\{ \begin{matrix}
	P_{x, p} cos(\theta) - H_p sin(\theta) + P_{x, s} + E_{s}	&	0	\\
	P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) + V_{y, s} 	&	0	\\
	0	&	(L_s - x) \left( P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) \right) + N_p + V_{M, s} - x V_{y,s}
\end{matrix} \right\}_{G, \mathcal{R}_0}
$$
Avec :
\begin{itemize}
\item{$ P_{x, p} = cos(\theta) P_L(x)$ ;}
\item{$P_L(x) = g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\beta_P}{2}(L^2-x^2) + \gamma_P (L-x) \right)$ ;}
\item{$H_p = R_B cos(\theta) + P_{y, p} + V_{y, p}$ ;}
\item{$P_{y, p} = -sin(\theta) P_L(x)$ ;}
\item{$V_{y, p} = \alpha_{V, p} (\frac{a_p}{2} (L^2 - x^2) + b_p(L-x))$ ;}
\item{$N_p = L_p R_B cos(\theta) + P_{M, p} + V_{M, p}$ ;}
\item{$ P_{M, p} = -sin(\theta) g \rho \pi \left( \frac{\alpha_P}{4}(L^4-x^4) + \frac{\beta_P}{3}(L^3-x^3) + \frac{\gamma_P}{2}(L^2-x^2) \right)$ ;}
\item{$V_{M, p} = \alpha_{V, p} \left( \frac{a_p}{3} (L^3-x^3) + \frac{b_p}{2} (L^2 - x^2) \right)$ ;}
\item{$P_{x, s} = g \rho \pi \left( \frac{\alpha_s}{3} (L_s^3-x^3) + \frac{\beta_s}{2} (L_s^2-x^2) + \gamma_s (L-x) \right)$ ;}
\item{$V_{M, s} = \alpha \left( \frac{a_s}{3} (L_s^3-x^3) + \frac{b_s}{2} (L_s^2 - x^2) \right)$ ;}
\item{$V_{y, s} = \alpha (\frac{a_s}{2} (L_s^2 - x^2) + b_s(L_s-x))$ ;}
\item{$E_s =  P_{e,s} (L_s-x)$.}
\end{itemize}

\section{Flèche}
La flèche est introduite par l'équation suivante :
$$
EI_{G_s, \vec{z}}(x) Y''(x) = M_{fz}
$$
Nous pouvons expliciter un peu plus :
$$
EI_{G_s, \vec{z}}(x) Y''(x) = (L_s - x) \left( P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) \right) + N_p + V_{M, s} - x V_y{s}
$$

Cependant, ce n'est que la première partie de la flèche causée par la flexion simple. Il faut en plus prendre en compte la partie causée par la compression. C'est-à-dire la partie causée par la dilatation linéaire :
$$
	\epsilon_x = \frac{\sigma}{E}
$$

où $\sigma$ est la contrainte normale.
Il reste à déterminer l'allongement $\Delta_L$, ie.
$$
\Delta_L = \int_{0}^{L} \epsilon_x dx
$$

\section{Contrainte}
\subsection{Contrainte normale de compression}
La contrainte normale de compression est donnée par :
$$
\sigma = \frac{N(x)}{S(x)}
$$

\subsection{Contrainte normale due au moment fléchissant}
La contrainte est donnée par
$$
\sigma_{Perche} = -\frac{M_{fz}}{I_{G, \vec{z}}(x)}.y
$$
Dans notre cas :
$$
\sigma_{Perche} = -\frac{(L_s - x) \left( P_{x, p} sin(\theta) + H_p cos(\theta) \right) + N_p + V_{M, s} - x V_{y,s}}{I_{G, \vec{z}}(x)}.y
$$
Où :
$$
y = \frac{D_s(x)}{2}
$$

\subsection{Somme des contraintes}
Nous définissons notre contrainte totale comme :
$$
\sigma = \left| \sigma_{max, N} \right| + \left| \sigma_{max, M_{fz}} \right|
$$
Puis le critère de résistance de la perche sera :
$$
\sigma \leq \frac{Re_{0.2}}{k}
$$

\chapter{Flèche totale}
Soit $Y_s(A)$ la flèche du support au point $A$ et $Y_p(B)$ celle de la perche en $B$. Alors nous affirmons (relation de transport) que la flèche de l'ensemble en $B$ est :
$$
Y(B) = Y_p(B)+Y_s(A) + L_p.Y'_s(A)
$$

Cela marche également pour transporter la partie de la flèche due à la compression, ie.
$$
\Delta_{L_B} = \Delta_{L_A} + \frac{\sigma(L_A)}{E} * L_B
$$





















\begin{appendices}
\chapter{Algorithme d'intégration en trapèze}
\label{appendix:Riemann}
Afin de mener à bien les intégration compliquées des flèches, nous n'intégrons pas mais les approximons suivant la définition même d'une intégrale de Riemann. Nous calculons l'aire sous la courbe d'une fonction $f(.)$.
\newline
Si l'on approxime par $N$ trapèzes cette aire, alors nous pouvons l'approcher.
\newline
Sur une partition subdivisée régulièrement $[a,b]$, si $f(.)$ est continue, alors :
$$
\int_{b}^{a}f(x)dx \approx \sum_{k=1}^{N} \frac{f(x_{k-1}) - f(x_k)}{2} \Delta x_k = \frac{\Delta x}{2} \left( f(x_0) + 2f(x_1) + 2 f(x_2) + \cdots + 2 f(x_{N-1}) + f(x_N) \right)
$$
Et
$$
\Delta x_k = \Delta x = \frac{b-a}{N}, k \in \{1, 2, \cdots , N\}
$$

\iffalse
Nous pouvons également obtenir l'erreur  avec :
$$
E \leq -\frac{(b-a)^3}{12 N^2}.max(f(.))
$$
\fi

Nous avons coder cet algorithme en VBA, directement disponible dans Excel. Nous y laissons pas mal de performances en calcul, mais le compromis est intéressant puisque la précision requise est obtenue. Nous aurions pu utiliser du JAVA ou même du Python (plus simple pour intégrer les feuilles de calcul), mais ce serais plus compliqué et on perdrait en temps de code pour gagner un temps d'exécution non requis.
\newline
Notre algorithme est le suivant pour obtenir une flèche :

\lstinputlisting{code/Riemann.vb}

\iffalse
Et pour l'erreur
\lstinputlisting[language=[Visual]Basic]{code/ErrorRiemann.vb}
\fi

\chapter{Optimisation}

Il y a deux façons d'optimiser, de minimiser le poids dans ce problème :
\begin{itemize}
	\item {à la main, sans savoir si nous sommes face à une minimum local ou global ;}
	\item {en utilisant le solver d'Excel, sans qu'il soit adapté à ce genre de problèmes ;}
	\item {en créant un script utilisant des algorithmes de détermination de minima globaux.}
\end{itemize}
Nous avons opté pour la dernière option, en codant cela dans un langage adapté aux mathématiques : Python.
Voici les points cruciaux de ce script :

\lstinputlisting[language=Python]{code/toshow.py}

\end{appendices}

\end{document}
